Интро

PSR

Использовать camelCase
homeWork

isDivisibleBy
checkDivisibility

home_work
is_triangle
is_triangle(3, 4, 5)


название функции с маленькой буквы
CheckDivisibility 
checkDivisibility

class Check 


function checkDivisibility1($number) {
    $divisors = [2, 3, 5, 6, 9];
    foreach ($divisors as $divisor) {
        if ($number % $divisor === 0) {
            echo "Число $number делится на $divisor без остатка\n";
        } else {
            echo "Число $number не делится на $divisor без остатка\n";
        }
    }
}

Можно было бы
function checkDivisibility($number, $divisors) {
$divisors = [2, 3, 5, 6, 9];
    foreach ($divisors as $divisor) {
        if ($number % $divisor === 0) {
            echo "Число $number делится на $divisor без остатка\n";
        } else {
            echo "Число $number не делится на $divisor без остатка\n";
        }
    }
}

checkDivisibility(1, [2,13, 5])




Лекция 3






Базы данных

# Базы данных

База данных - это набор данных, организованных таким образом, чтобы они могли быть легко доступны и управляемы. 
Базы данных обычно хранятся в структурированном формате и используются для хранения и извлечения больших объемов информации. Базы данных могут быть использованы для различных целей, таких как хранение информации о клиентах, продуктах, заказах и т. д.

## Типы баз данных

Реляционные базы данных
Mysql
Postgresql

Нереляционные базы данных
MongoDB
Cassandra
Memcached

## Реляционные базы данных

Реляционные базы данных - это базы данных, которые хранят данные в виде таблиц. 
Каждая таблица состоит из строк и столбцов, где строки представляют собой отдельные записи, 
а столбцы представляют собой атрибуты этих записей. 
Реляционные базы данных используют структурированный язык запросов (SQL) для доступа к данным.

## Нереляционные базы данных

Нереляционные базы данных - это базы данных, которые хранят данные в формате, отличном от таблиц.


Синтаксис SQL
SQL (Structured Query Language) - это язык программирования, который используется для работы с реляционными базами данных.

SQL состоит из различных команд, таких как SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE, CREATE TABLE и т. д., которые позволяют выполнять различные операции с данными в базе данных.

Примеры команд SQL:
CREATE TABLE users (id INT PRIMARY KEY, name VARCHAR(255), email VARCHAR(255)); - создать таблицу users
SELECT * FROM users; - выбрать все записи из таблицы users
INSERT INTO users (name, email) VALUES ('John Doe', 'asdasd'); - добавить новую запись в таблицу users
UPDATE users SET name = 'Jane Doe' WHERE id = 1; - обновить запись в таблице users
DELETE FROM users WHERE id = 1; - удалить запись из таблицы users


JOIN - это операция, которая объединяет данные из двух или более таблиц на основе определенного условия.

Пример использования JOIN:
SELECT users.name, orders.product FROM users JOIN orders ON users.id = orders.user_id;

В этом примере мы выбираем имена пользователей и продукты, которые они заказали, из таблицы users и orders, соединенных по полю user_id.

LEFT JOIN - это операция, которая возвращает все записи из левой таблицы и соответствующие записи из правой таблицы.
RIGHT JOIN - это операция, которая возвращает все записи из правой таблицы и соответствующие записи из левой таблицы.
INNER JOIN - это операция, которая возвращает только те записи, которые имеют соответствующие значения в обеих таблицах.
OUTER JOIN - это операция, которая возвращает все записи из обеих таблиц, даже если они не имеют соответствующих значений в другой таблице.


Нормализация БД - https://habr.com/ru/articles/254773/
Нормализация - это процесс организации данных в базе данных таким образом, чтобы избежать избыточности и обеспечить целостность данных.

Первая нормальная форма

Отношение находится в 1НФ, если все его атрибуты являются простыми, 
все используемые домены должны содержать только скалярные значения. Не должно быть повторений строк в таблице.

Например, есть таблица «Автомобили»:

Фирма	Модели
BMW	M5, X5M, M1
Nissan	GT-R



Нарушение нормализации 1НФ происходит в моделях BMW, т.к. в одной ячейке содержится список из 3 элементов: M5, X5M, M1, т.е. он не является атомарным. Преобразуем таблицу к 1НФ:
Фирма	Модели
BMW	M5
BMW	X5M
BMW	M1
Nissan	GT-R


Вторая нормальная форма

Отношение находится во 2НФ, если оно находится в 1НФ и каждый не ключевой атрибут неприводимо зависит от Первичного Ключа(ПК).

Неприводимость означает, что в составе потенциального ключа отсутствует меньшее подмножество атрибутов, от которого можно также вывести данную функциональную зависимость.

Например, дана таблица:

Модель	Фирма	Цена	Скидка
M5	BMW	5500000	5%
X5M	BMW	6000000	5%
M1	BMW	2500000	5%
GT-R	Nissan	5000000	10%

Таблица находится в первой нормальной форме, но не во второй. Цена машины зависит от модели и фирмы. 
Скидка зависят от фирмы, то есть зависимость от первичного ключа неполная. 
Исправляется это путем декомпозиции на два отношения, в которых не ключевые атрибуты зависят от ПК.

Модель	Фирма	Цена
M5	    BMW	    5500000
X5M	    BMW	    6000000
M1	    BMW	    2500000
GT-R	Nissan	5000000

Фирма	Скидка
BMW	    5%
Nissan	10%


Третья нормальная форма

Отношение находится в 3НФ, когда находится во 2НФ и каждый не ключевой атрибут нетранзитивно зависит от первичного ключа. 
Проще говоря, второе правило требует выносить все не ключевые поля, содержимое которых может относиться к нескольким записям таблицы 
в отдельные таблицы.

Рассмотрим таблицу:

Модель	Магазин	Телефон
BMW	    Риал-авто	87-33-98
Audi	Риал-авто	87-33-98
Nissan	Некст-Авто	94-54-12


Таблица находится во 2НФ, но не в 3НФ.
В отношении атрибут «Модель» является первичным ключом. Личных телефонов у автомобилей нет, и телефон зависит исключительно от магазина.
Таким образом, в отношении существуют следующие функциональные зависимости: Модель → Магазин, Магазин → Телефон, Модель → Телефон.
Зависимость Модель → Телефон является транзитивной, следовательно, отношение не находится в 3НФ.
В результате разделения исходного отношения получаются два отношения, находящиеся в 3НФ:

Магазин	Телефон
Риал-авто	87-33-98
Некст-Авто	94-54-12


Модель	Магазин
BMW	Риал-авто
Audi	Риал-авто
Nissan	Некст-Авто

